\chapter{Spis skrótów i symboli}

\begin{itemize}
\item[IoT] Internet Rzeczy (ang. \english{Internet of Things})
\item[IIoT] Przemysłowy Internet Rzeczy (ang. \english{Industrial Internet of Things})
\item[M2M] Maszyna do maszyny (ang. \english{Machine to Machine})  
\item[MQTT] Protokół komunikacyjny (ang. \english{Message Queuing Telemetry Transport})
\item[CoAP] Protokół komunikacyjny (ang. \english{Constrained Application Protocol})
\item[LoRaWAN] Długo zasięgowa sieć radiowa (ang. \english{Long Range Wide Area Network})   
\item[AWS] Usługa chmurowa (ang. \english{Amazon Web Services})
\item[RIOT] System operacyjny (ang. \english{Real-time Operating System for Internet Of Things})
\item[FreeRTOS] System operacyjny (ang. \english{Free Real-Time Operating System})
\item[GDRP] Ogólne rozporządzenie o ochronie danych (ang. \english{General Data Protection Regulation})
\item[HIPAA] profil dostępności (ang. \english{Health Insurance Portability and Accountability Act})
\item[RFID] Identyfikacja radiowa (ang. \english{Radio Frequency Identification})
\item[GPS] Globalny system pozycjonowania (ang. \english{Global Positioning System})
\item[RODO] Rozporządzenie o ochronie danych osobowych (ang. \english{Regulation on the Protection of Personal Data})
\item[DDOS] Atak typu Denial of Service (ang. \english{Distributed Denial of Service})
\item[DoS] Atak typu Denial of Service (ang. \english{Denial of Service})
\item[BLE] Protokół komunikacyjny (ang. \english{Bluetooth Low Energy})
\item[SCADA] System kontroli i akwizycji danych (ang. \english{Supervisory Control and Data Acquisition})
\item[MES] System zarządzania produkcją (ang. \english{Manufacturing Execution System})
\item[PLC] Programowalny kontroler logiczny (ang. \english{Programmable Logic Controller})
\item[API] Interfejs programowania aplikacji (ang. \english{Application Programming Interface})
\item[EKG] Elektrokardiogram (ang. \english{Electrocardiogram}) 
\item[I2C] Interfejs komunikacyjny (ang. \english{Inter-Integrated Circuit})
\item[SpO2] Saturacja tlenem (ang. \english{Oxygen saturation})
\item[SQL] Język zapytań strukturalnych (ang. \english{Structured Query Language})
\item[Wi-Fi] Bezprzewodowa sieć komputerowa (ang. \english{Wireless Fidelity})
\item[5G] Piąta generacja sieci komórkowej (ang. \english{Fifth Generation})
\item[P2P] Peer-to-peer (ang. \english{Peer-to-Peer})
\item[TLS] Protokół zabezpieczeń (ang. \english{Transport Layer Security})
\item[MFA] Uwierzytelnianie wieloskładnikowe (ang. \english{Multi-Factor Authentication})
\item[TPM] Menedżer haseł (ang. \english{Trusted Platform Module})
\item[E2E] Szyfrowanie end-to-end (ang. \english{End-to-End Encryption}) 
\item[RBAC] Kontrola dostępu oparta na rolach (ang. \english{Role-Based Access Control})
\item[CSPM] Zarządzanie bezpieczeństwem w chmurze (ang. \english{Cloud Security Posture Management})
\item[IP]  Podstawowy protokół (ang. \english{Internet Protocol})
\item[MITM]  Atak "człowiek pośrodku" (ang. \english{Man in the Middle})
\item[CPU]  Procesor (ang. \english{Central Processing Unit})
\item[Tbps]  Terabity na sekundę (ang. \english{TeraBits Per Second})
\item[Mbps]  Megabity na sekundę (ang. \english{MegaBits Per Second})
\item[UART]  Uniwersalny asynchroniczny nadajnik-odbiornik (and. \english{Universal Asynchronous Receiver-Transmitter})
\end{itemize}